---
title: "关于建立音乐库的一些尝试"
date: 2022-02-16T15:29:52+08:00
draft: false
slug: Musiclib
---
缩略图来自：pixiv uid 2003931

用网易云音乐听歌5年多了，发现网易云的新奇功能越来越多，各种动态和云圈、短视频已经逐渐偏离它作为音乐软件的本质了。我就听个歌（也许还看一下评论），用得到这么多功能吗。而且最离谱的是我想听的歌很多都没有，尤其是五月天和周杰伦。

现在的音乐软件基本都有这些问题：定位不明确，版权分割。所以我从很久之前就开始尝试建立一个个人的音乐库。这分为几个方面的问题：

### 1. 歌曲的来源

一般我们下歌都偏向于无损了，一般flac,wav,ape结尾就是无损，mp3有损。mp3中也分高低码率。单纯收集的话，哪个大就下哪个吧。这里有两种下载方式：

#### 按专辑下载

首先我想到的就是按照专辑下载音乐，一次性下载一张专辑，到本地之后再利用分割工具进行分割。

这样的好处一是便于按照专辑分类，二是便于提取无损资源；缺点也很明显：找资源比较麻烦，下好之后还要自己分成一首一首单曲，并且有时候一张专辑里面也只有一两首想要听的，最后，没有办法按照指定的歌单进行下载，只能自己手动。

一般我采用这种形式下载歌曲，就是针对比较经典，有收藏意义的专辑。或者是动漫的OST，用于补全动漫资源库中缺失的部分。

不过很显然，这些歌我后来都没怎么听过。

如果你需要按照这种方式下载，可以去这些地方看看：

[动漫无损音乐下载资讯站_ACG漫音社_专注分享二次元高品质音乐~ (acgjc.com)](http://www.acgjc.com/)

[51Ape.Com | 无损音乐免费下载](http://www.51ape.com/)

AIMP自带分割工具：

[AIMP](http://www.aimp.ru/)

#### 按歌曲下载

按歌曲下载的最大问题就是没有一个稳定的歌曲来源。你当然可以用各大音乐软件，只不过可能要多冲几个会员，多找几个转码工具。不过总有好心人愿意开发聚合搜索和下载工具。我现在用的就支持国内五个平台的搜索试听和部分下载，也支持导入歌单。这就非常NICE了。既可以下载无损歌曲，又不用到处找资源，也不用手动分割，不会下载多余内容，还可以选择自己以前的歌单下载。

缺点就是这种软件经常崩（这不显然吗），可能过一段时间就会换一个。

这个目前还能用：

[洛雪音乐助手（五音助手PC版）V1.14.1 v2 正式版 | 六音软件 (sixyin.com)](https://www.sixyin.com/544.html)

### 2. 歌曲的存储

一般无损歌曲少则十多M，多则上百M，下好之后，如何存储就成了一个问题。用内存卡存是不太现实的。当然可以用网易云音乐云盘，不过，我不就是为了不用网易云才自建音乐库的吗？这里也有几种选择：

#### 本地存储

即将文件直接存储在本地，类似于NAS。这样保证了数据的安全，本地访问速度很快。有多少数据就买几块机械硬盘，拓展性也高。坏处在于如果你要随时访问的话，存数据的设备必须时刻在线；以及，如果要在外网访问，可能需要公网IP或者内网穿透，否则你就只能在家里听歌。

#### 云存储

即将歌曲存储在各大云盘。这里推荐Onedrive或者阿里云（百度云就算了，速度慢，加载卡出翔）。Onedrive是老牌云服务了，学生/E5开发者可以白嫖5T云盘，足够了，只是国内访问速度有些不稳定。阿里云就很稳，多做任务一般也能嫖到1T以上，不过由于新开发，有些第三方软件还不支持。

云存储最大好处就是能随时随地访问加无需本地空间，当然速度肯定会慢些的。

### 3. 歌曲的访问

#### 电脑端

AIMP用了一段时间还可以，当然最经典的是FB2000

[AIMP](http://www.aimp.ru/)

[foobar2000](https://www.foobar2000.org/)

#### 手机端

局域网文件的访问，可以用es文件浏览器或者cx文件浏览器。播放可以使用MXPLAYER或者KMPlayer，可以添加局域网文件（不过二者都非纯粹的音乐软件）。后者还支持添加Onedrive for Business。

网盘文件可以用他们的手机客户端。。。。

#### 我认为的最优解

**以下内容需要一台服务器或者NAS** 重点介绍一下我现在使用的服务：emby。搭建过NAS、视频服务的朋友应该对这个不陌生。这是一个很好的电影、电视剧、动漫管理和播放软件，其实这个软件也支持音乐。这样就可以把所有资源全部整合到一起来的。我选择它的另外一个原因是它的界面真的很好看，不管是app还是网站。支持liunx、windows、docker做服务器，支持所有平台的客户端。

其实我刚开始尝试用emby存音乐的时候，发现所有搜刮到的中文信息都是乱码，并且一直没有解决。但是从聚合搜索上下载的歌曲，不做元数据处理直接放进去的话，是可以正常显示的。推测是emby无法处理特定中文编码。这样只要用聚合搜索下歌曲，就规避了之前坑我好久的问题了。

之后的事情就很简单，把歌曲放到emby文件夹中，建立媒体库即可。对于云盘上的内容，可以用rclone挂载（阿里云盘可以先转为表达v再挂载）。之后就可以愉快的听歌了。电脑端用web，手机端下app即可。唯一缺点是没有歌词！！

### 4.歌曲的整理

对于元数据不全的歌曲有时候会非常恼火，这里推荐一个神器，基本可以匹配所有歌曲获取元数据：

[MusicBrainz Picard](https://picard.musicbrainz.org/)

注意可能emby会乱码。

大量歌曲整理用musicbee听说还不错。

[MusicBee - The Ultimate Music Manager and Player (getmusicbee.com)](https://www.getmusicbee.com/)

### 5.总结

上面提到的所有软件和服务我都使用过，现在回到了 emby+onedrive+下载工具 的组合，要看评论+歌词用网易云。当然你也可以按照自己的情况搭配。附上一张我自己的图：



https://cdn.jsdelivr.net/gh/yw2667899/pic/img/image-20211029164001220.png)![image-20211029164139440](https://cdn.jsdelivr.net/gh/yw2667899/pic/img/image-20211029164139440.png)

![image-20211029164148577](https://cdn.jsdelivr.net/gh/yw2667899/pic/img/image-20211029164148577.png)

![image-20211029164345515](https://cdn.jsdelivr.net/gh/yw2667899/pic/img/image-20211029164345515.png)
参考：
